我喺機場應承左非洲人話比大家知……

代朋友post
__________________
喺8月13號，我同朋友放左工入機場，發現T1同T2的氣氛大不相同，T2充斥住一批等飛機等到好辛苦嘅旅客，於是膽粗粗去物資站拎左啲物資，寫左塊「Free food and drink」嘅牌周圍轉。

未行到T2，A先生主動問我地拎野食，A先生話佢喺非洲國家幾年前移民去台灣，喺香港機場滯留期間執左兩個亞洲女孩，其中B小姐目測不過20歲，由維也納去其他地方只係經香港轉機，冇visa；C小姐目測20頭。我地對話過程中，B小姐偶爾會喊住搭兩句嘴，C小姐則一語不發站在一邊。

我問：「你知唔知香港發生緊咩事？」A先生突然有少少激動：「我緊係知發生緊咩事，佢地用暴力（violence）令到我地滯留左係度」，佢又指指兩個女仔：「佢地滯留左喺度2日啦，咩都冇，冇曬錢，我都喺得200蚊港紙」。

詳細的對話太長啦，我節錄重點：

對話1：「我嘅國家都曾經有抗爭，但我地絕對唔會搞旅客，旅客係經濟嘅命脈，而經濟係抗爭的本錢。你地有本錢，我見你地拎住麥當勞走黎走去，但你地而家係破壞緊你地自己的本錢。在我地國家，我保證旅客可以由街頭行到街尾毫髮無損，順利渡過，但你地令到旅客受阻，冇人想再黎香港，中國只會因此而開心，因為你地嘅本錢越來越少。」B小姐喊住插嘴：「我只係想走，點解你地要阻我走？我喺知道發生咩事呀，但我根本冇野可以做到。」我嘗試解釋，A先生說：「喺呀，而家全世界都知道香港發生咩事啦，但世界只會覺得你地暴力唔敢黎香港。」

對話2：「你地因為驚被人打所以入機場，但你地有冇考慮過我地滯留會失去幾多嘢，我因為咁冇左份工（怕刺激佢冇詳細問）。你地咁做喺唔會爭取到民主，我會尊重唔同意見，最多傾唔埋轉身走，而唔喺阻住其他人。你知唔知大部分爭取民嘢主成功嘅國家唔會因暴力而成功？台灣有民主，係因為佢地自己集中係一角，唔阻到人。」我嘗試講台灣有軍隊而香港冇，「台灣軍隊邊度夠勁，中國成日都係度武力威嚇，甚至有年選唔到總統添（未fact check）」「我地國家之前都有面對軍隊，我地咩都唔做，成班企係度望住佢，同佢地講我地愛佢地，我地都係同胞，過左一輪大家就冇咁多衝突，Only love can win.」

對話3：「你覺得中共唔敢打機場？唔喺，佢一架轟炸機落嚟唔洗幾秒呢度已經冇左，佢地唔搞你地喺因為佢知道你地輸硬，你地太年輕。」

對話4：「民主係唔會一次就爭取到100%，可能今次5%，下次10%，要慢慢爭取。」

____________________

A先生講嘅野唔係啱曬，起碼不反抗呢樣野喺雨傘時已證實左冇用，而袋住先亦都唔係我地會接受嘅方案。但而家國際關係喺香港嘅重要籌碼，我地喺咪應該諗下：
1. 點樣幫助被影響的外國遊客
2. 點樣向佢地解釋清楚喺政府暫停航班嘅責任
3. 對唔理解的外國遊客都要有耐性，就算佢地接受唔到我地嘅做法都要友善
4. 點樣簡單解釋我地唔單純係怕警察執法，而係反對佢地執法的方式（攞一兩個例子解釋佢地點樣剝奪人權，或者可以用埋雨傘運動期間的相，證明示威者曾經希望唔同警察對立，而係警察後來的一些手段逼使兩者對立）

Sorry for 1999, P牌仔有咩講得唔好請大家屌得細力d

對話4：「民主係唔會一次就爭取到100%，可能今次5%，下次10%，要慢慢爭取。」

爭取左30年夠長未

老老柒柒，禮貌對待還禮貌對待，鎖係要繼續鎖，話知佢有咩理由
香港搞咗兩個月都唔睇新聞就抵死啦
同埋旅客再大聲都唔夠trump trump 大聲

wakada forever

老實講, 外國都一樣大把豬,
做乜都可以但唔可以阻到佢地

唔係癱瘓機場咁有咩作用?

得罪講句，假得滯

對話一 個非洲人係咪錯判 中港既利益關係
中國唔搞香港係因為香港有利用價值
香港一直被包裝成有民主、獨立既司法系統、廉潔奉公既形像
近呢兩個月既活動咁大迴響 正正係大家成功撕呢個假面具
中國唔能夠再利用香港去做以往所做既事情

外國成日有機場因為各種原因停飛、罷工，打風，大雪，火山爆發，空管，停電，飛唔到有乜咁出奇？一停係可以停幾日添，第一次搭飛機？

你同佢講唔好意思請你等下一班機，真係唔好彩撞到塞機場，不過遊客有乜事仲走得，但呢度係我哋屋企我哋就冇得走，錯過咗今次機會就收皮變新疆，永不超生。

仲有下次你同佢講而家香港暴動好L危險，隨時戒嚴冇得走添，真係暴動就周圍都係暴徒搶掠，仲邊有人咁好心買包俾你食。

唔好推，三毛帶風向等大家唔好搞機場，謝謝

假撚到

對佢地可能冇左份工，對我地係冇左香港

1. passport + 機票
2. 去得Vienna 但冇錢

好撚假

係，所以我地冇叫人唔去。但你諗下如果旅客係機場聽到我地咁講會點諗，同理心，做好形象文宣呀兄弟……

法國黃背心個陣，你估有冇遊客係個到，我地有同理心，點解遊客唔可以有同理心？

你收皮喇，逆民意我都忍你哋，逆遊客意係乜玩法

3毛88

香港人係要100%一步到位民主
如果唔係早幾年就接受左袋住先玩下選舉啦

一步到位先有效率，無真普選都唔要循步漸進。

下 我地輸咗要大搜捕
要清算喎 要坐監喎

因為香港係我地屋企而唔係佢地屋企

明唔明同理心係乜，代係人地角度同情況去諗，你都係落返去小學啦

係呀。但人總係自私的，你覺得咁講外國遊客唔會更嬲？我地只係想大家諗下點樣對待無辜的旅客好啲。

可能我真係1999啦，但：

1. 香港抗爭之所以獲得外國廣泛支持，除左因為經濟地位之外，政府的不正當性和抗爭者的正當性形成強烈對比亦好重要。

3. 我朋友係和理非，佢嗰日係特登落去湊人數，佢都講到明不完全認同A先生的說法，而且佢都冇話唔好去，我唔知大家點會覺得呢篇喺風向文？定喺大家已經覺得因為我地受壓迫所以已經唔洗理「唔屬於香港人」的受影響外國人？

4. 我再睇多左一次，我朋友只喺想大家從對方角度諗做好啲文宣啫……反正大家都喺機場，點解唔順便做好啲？

5. 我同我朋友都覺得抗爭者的正當性好重要，的確A先生未必有「同理心」，但喺咪因為咁我地就可以覺得遊客身為唔關事嘅人受阻唔洗同情？我理解的阻機場目標喺經濟，唔係惹外仇。我朋友見到大家打狗喺會心涼，佢唔喺接受唔到暴力，只喺希望對外形象好啲。

6. 喺，A先生的話語權冇侵侵咁大，但侵侵嘅權都喺每一個選民比嘅，如果花少少心機可以避免一個非敵人嘅仇恨票，我唔明點解大家唔試下，呢個亦都喺點解我會幫佢post出黎。